%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue



\iutset{numero={45}, titre={Représentation de la mémoire et dictionnaires}}
\begin{document}
%% ======================================================================


\exercice{Questions de cours}


\question Créez un dictionnaire \verb|nomTel| dont les clefs sont des noms (str) et les valeurs leur numéro de téléphone portable (str). Par exemple, \ipython{"albert"} a pour numéro \ipython{"07 77 77 77 77"} et \ipython{"bernard"} a pour numéro \ipython{"06 66 66 66"}
\question Comment ajouter un contact (par exemple \ipython{"cedrik"} qui a pour numéro \ipython{"09 99 99 99 99"} ?
\question Comment modifier le numéro de \ipython{"albert"} qui devient \ipython{"01 23 45 67 89"} ?

%  nom = nomAdresse[0]
%  adresse = nomAdresse[1]
% ou
%  (nom, adresse) = nomAdresse


\question On donne le script suivant :

\begin{python}
a=11
b=a
liste=[8,9,a,b]
liste2=liste
liste2[2]=55
a=17
\end{python}

Identifiez les variables et précisez si leur contenu est mutable ou immuable. Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script


\question On donne le script suivant :

\begin{python}
def ajouteUn(liste):
	for i in range(len(liste)):
		liste[i]+=2 # DEUXIEME PASSAGE ICI
	
exemple=[2, 5, 8]
ajouteUn(liste)
# ICI AUSSI
\end{python}


Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués

\newpage

\hfill \includegraphics[height=1cm]{images/velo}
\vspace{-1cm}

\exercice{Tour de France}

On modélise une étape du Tour de France à l'aide de deux listes : La liste des points de passage
et la liste des altitudes de ces points de passage.

Par exemple :

\begin{python}
points=['Cote de Sart', 'Stavelot', 'Trois-ponts', 'Vielsalm', 'Troisvierges', ...]
altitudes=[543, 317, 251, 361, 479, ...]
\end{python}

\includegraphics[width=\textwidth]{images/tourDeFrance}

\question Modéliser les données avec deux listes n'est pas une très bonne idée. Proposer au moins une autre modélisation possible. 

\question Écrire une fonction qui prends en paramètre les données qui modélisent une étape du Tour de France (structure de données à préciser) et renvoie le points de passage le plus haut de cette étape

Pour notre exemple, cette fonction doit renvoyer \ipython{'Troisvierges'}


\question Ecrire une fonction qui prends en paramètre la liste des altitudes d'une étape du Tour de France renvoie le nombre de descente

Avec notre exemple, cette fonction doit renvoyer \ipython{4}





\nouvellepage %====================================



\exercice{Questions de cours}

\question Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script suivant :

\begin{python}
liste1 = [1,2,3]
liste2 = liste1
liste2.append(4)
print(liste1) # A PRECISER
\end{python}


\question Représentez l'état de la mémoire après l'exécution du script suivant :

\begin{python}
liste1 = [1, 2, 3]
liste2 = liste1+[4]
print(liste1) # A PRECISER
\end{python}

\question On considère le code suivant : 
\begin{python}
animaux={'éléphant':'Asie', 'écureuil':'Asie', 'panda':'Asie',
	'hippopotame':'Afrique', 'girafe':'Afrique'}
\end{python}

\question Quel est le type de \ipython{animaux} ?
\question Quelle instruction permet d'ajouter le \ipython{'lion'} qui vient d'\ipython{'Afrique'} ?
\question Quelle instruction permet de modifier la provenance de l'\ipython{'écureuil'} qui vient maintenant d'\ipython{'Europe'} ?

\exercice{Animaux du monde}

\emph{AVANT d'écrire chacune des fonctions demandées, vous proposerez au moins un test}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms d'animaux, les valeurs sont les continents d'habitation de ces animaux.
Par exemple :

\begin{python}
animaux={'éléphant':'Asie', 'écureuil':'Europe', 'panda':'Asie',
	'hippopotame':'Afrique', 'girafe':'Afrique', 
	'iguane':'Amérique', 'lion':'Afrique'}
\end{python}

\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne un dictionnaire avec le nombre d'animaux recensés par continent.

\question \'Ecrire une fonction qui détermine le continent ayant le plus grand nombre d'animaux.

\exercice{Animaux du monde (suite)}
On dispose maintenant d'un dictionnaire indiquant pour un animal le nombre de représentants existant dans le continent concerné. 
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
exemple_suite={'éléphant': 250, 'écureuil': 2000000, 'mésange': 2580, 'panda': 500, 'hippopotame': 890, 'girafe': 2580, 'iguane': 1450, 'lion': 1000}
\end{lstlisting}


\question \'Ecrire une fonction qui retourne un dictionnaire indiquant, pour chaque continent, les animaux qui y sont présents ainsi que le nombre de leurs représentants. 

\question \'Ecrire une fonction qui permet de déterminer le continent qui a le plus grand nombre de représentants (au total) ? Vous serez peut-être amenés à écrire deux fonctions. 



\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question À quoi correspond le nombre de cadres sur la pile ?
 % C'est le nombre d'appels de fonctions en cours

\question À quelle condition un tuple est-il immutable?
% Si ses composantes sont immutables

\question Que va afficher python sur l'entrée \verb|{'salut', 'bonjour', 'salut'}| ?
% {'salut', 'bonjour'}

\hfill\includegraphics[height=2cm]{images/montagnes} \vspace{-2cm}

\exercice{}

On décide de représenter une montagne sous la forme d'un couple\\
\verb|(nom, altitude)|

Ecrire les fonctions qui prennent en paramètre une liste de montagnes (de couples), et qui renvoient : 

\question le nom de la plus haute montagne de la liste

\question l’indice de la plus haute montagne

\question la liste des noms de montagnes ayant une altitude supérieure à 2000 m


\end{document}
